\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Projeto de Estruturas de Veiculos}$\quad$(208591)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
1- Sistemas com vários graus de liberdade; 2- Determinação de freqüências naturais e formas modais; 3- Método da Superposição Modal; 4- Métodos de Integração Numérica; 5- Técnicas de solução de problemas de autovalores; 8- Introdução à Análise dinâmica via elementos finitos.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1 . Introdução
\\
1.1 Considerações gerais
\\
1.2 Modelos de análise
\\
1.3 Objetivo e âmbito da disciplina
\\
2. sistemas com um grau de liberdade 
\\
2.1 Vibração livre 
\\
2.2 Vibração forçada
\\
3. Sistemas com vários graus de liberdade
\\
3.1 Formulação das equações de movimento
\\
3.2 Caracterização do sistema: matrizes de massa, amortecimento e rigidez
\\
3.3 Formulação da equação de movimento com base na equação de lagrange
\\
4. Determinação de frequências naturais e formas modais
\\
4.1 Vibrações livres não-amortecidas
\\
4.2 Métodos de determinação das frequências e modos de vibração
\\
5. Método da superposição modal
\\
5.1 Coordenadas Principais
\\
5.2 Equações desacopladas de movimento
\\
5.3 Análise da resposta via superposição modal
\\
6. Método de integração numérica
\\
6.1 Análise da resposta dinâmica passo à passo
\\
6.2 Método de Newmark
\\
6.3 Método de Runge-Kutta
\\
6.4 Estudo de convergência dos algoritmos
\\
7. Análise dinâmica via método dos elementos finitos
\\
7.1 Modelagem da estrutura via elementos finitos
\\
7.2 Determinação de frequências naturais e modos de vibração
\\
8. Pacote computacional para modelagem via elementos finitos - ANSYS
\\
8.1 Análise Modal
\\
8.2 Análise Harmônica
\\
8.3 Análise Transiente
\\
8.4 Estudos de convergência (malha e passo de tempo)
\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIA BÁSICA:
\\
CRAIG R. R., KURDILA A.J. Fundamentals of Structural dynamics. John Wiley \& Sons, 2006.
\\
RAO, S., Vibrações Mecânicas, Pearson, 2009
\\
(eBrary) PIERCE G. A., HODGES D.H., INTRODUCTION TO STRUCTURAL DYNAMICS AND AEROELASTICITY, Cambridbe University Presse, 2002.
\\
(eBrary)  Przemieniecki, J. S.   , FINITE ELEMENT STRUCTURAL ANALYSIS NEW CONCEPTS, AIAA, 2009.
\\
BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR:
\\
(eBrary) MOBLEY R.K., VIBRATION FUNDAMENTALS Butterworth Reinemman, 1999.  
\\
(eBrary) TAYLOR R.L., ZIENKIEWICZ, FINITE ELEMENT METHOD FOR SOLID AND STRUCTURAL MECHANICS, Butterworth Reinemman, 2005
\\
(eBrary) NARASAIAH G. L., FINITE ELEMENT ANALYSIS, BS PUBLICATIONS, 2008.
\\
ALVES, A., Elementos Finitos, A base da Tecnologia CAE, Análise Dinâmica, Editora Érica, 2012.
\\
RAO, S., Vibrações Mecânicas, Pearson, 2009
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-206261 Projeto Sistemas Automotivos 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}